%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Une application et une somme directe]
Soit $\appli{f}{\R^3}{\R^3}{(x,y,z)}{(-x-2y-2z, 4x+5y+4z, -x-y)}$.

\vspace*{.1cm}On note
$E_1=\Ker\left(f-\id_{\R^3}\right)$ et $E_2=\Ker\left(f-2\id_{\R^3}\right)$.

\begin{enumerate}
	\item Déterminer une base de $E_1$ et de $E_2$.
	\item Montrer que $\R^3 = E_1\oplus E_2$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}


\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Soit $u=(x,y,z)\in \Ker\left(f-\id_{\R^3}\right)$. Alors
	\begin{align*}
	(-x-2y-2z,4x+5y+4z,-x-y)-(x,y,z) = (0,0,0) &\iff \systeme{-2x-2y-2z=0,4x+4y+4z=0,-x-y-z=0}\\
	&\iff \systeme*{x=-y-z, y=y, z=z},\quad (y,z)\in \R^2	
	\end{align*}
	Ainsi, 
	\[ E_1=\left \{ (-y-z,y,z),\quad (y,z)\in \R^2\right \} = \left \{ y(-1,1,0)+z(-1,0,1),\quad (y,z)\in \R^2\right \}\]
	et finalement, 
	\[ \boxed{ E_1 = \Vect( (-1,1,0), (-1,0,1) )}\]
	et la famille forme une base de $E_1$ puisque les vecteurs sont non colinéaires.
	
	De même, $u=(x,y,z)\in \Ker\left(f-2\id_{\R^3}\right)$. Alors
	\begin{align*}
	(-x-2y-2z,4x+5y+4z,-x-y)-2(x,y,z) = (0,0,0) &\iff \systeme{-3x-2y-2z=0,4x+3y+4z=0,-x-y-2z=0}\\
	&\iff \systeme{-x-y-2z=0,-y-4z=0,y+4z=0}\\
	&\iff \systeme*{x=2z,y=-4z, z=z},\quad z\in \R. 
	\end{align*}
	Ainsi, 
	\[ E_2=\left \{ (2z,-4z,z),\quad z\in \R \right\}\]
	et finalement, 
	\[ \boxed{ E_2 = \Vect( (2,-4,1) )}\]
	\item On va utiliser le théorème sur la concaténation des bases : si la concaténation des bases de $E_1$ et $E_2$ forment une base de $\R^3$, alors $E_1\oplus E_2=\R^3$.
\begin{itemize}
	\item Montrons la liberté. Soient $a,b,c$ trois réels tels que $a(-1,1,0)+b(-1,0,1)+c(2,-4,1)=(0,0,0)$. Alors
	\begin{align*}
	\systeme{-a-b+2c=0,a-4c=0,b+c=0}	 &\iff \systeme{-a-b+2c=0, -b-2c=0, b+c=0}\\
	&\iff \systeme{-a-b+2c=0,-b-2c=0, -c=0}
	\end{align*}
	Ainsi, le système est de Cramer et admet comme unique solution $a=b=c=0$ : la famille est donc libre.
	\item Montrons qu'elle est génératrice. Soit $(x,y,z)\in \R^3$. Cherchons $(a,b,c)\in \R^3$ tels que $a(-1,1,0)+b(-1,0,1)+c(2,-4,1)=(z,y,z)$. Alors
	\begin{align*}
	\systeme{-a-b+2c=x,a-4c=y,b+c=z}	 &\iff \systeme{-a-b+2c=x, -b-2c=x+y, b+c=z}\\
	&\iff \systeme{-a-b+2c=x,-b-2c=x+y, -c=x+y+z}\\
	&\iff \systeme*{a=-4x-3y-4z,b=x+y+2z,c=-x-y-z}
	\end{align*}
	Ainsi \[ (x,y,z)=(-4x-3y-4z)(-1,1,0)+(x+y+2z)(-1,0,1)+(-x-y-z)(2,-4,1).\]
	La famille est donc génératrice, et finalement la concaténation des deux bases de $E_1$ et $E_2$ forment une base de $\R^3$ : on peut conclure que 
	\[ \boxed{ E_1\oplus E_2=\R^3.}\]
\end{itemize}  
\end{enumerate}
\end{correction}

%%% Fin exercice %%%
